# Projektbeschreibung

## Vorschlag Max

### Leitfragen
- Wie kann ich erwachsener mit digitalen Medien umgehen?
- Welche Gefahren stellen digitale Medien für mich dar?

Im Rahmen vom SmP „Big Data“ im Sommer 2018 haben wir uns nicht nur kennengelernt, sondern auch unser gemeinsames Interesse für das, was wir im Folgenden unter „Digitale Mündigkeit“ zusammenfassen wollen, entdeckt: Verschlüsselte Kommunikation, Anonymität im Netz, sichere Hardware etc. und insgesamt ein erwachsener Umgang mit den digitalen Medien des 21 Jahrhunderts. Über einige Monate hinweg haben wir die Idee, ein SmP mit dem gleichnamigen Titel zu veranstalten, in uns reifen lassen und möchten sie nun im folgenden – nach einer kurzen Erläuterung zu unserem persönlichen Hintergrund – vorstellen.

### Unser persönlicher Hintergrund + persönlicher Bezug zum Thema – Max und Flo jeweils einzeln
Max Schons ist Medizinstudent im letzten Semester an der Universität Köln und hat sich neben seiner Tätigkeit als Programmierer und Web-Admin über die letzten Jahre intensiv mit dem Thema digitaler Privatsphäre und Sicherheit beschäftigt. Seine IT-Kenntnisse bringt er neben kleineren privaten Projekten in seinem Unternehmen MeCell (Darstellung der kompletten menschlichen Zelle), sowie in einigen gemeinnützigen Gruppen/Vereinen, in denen er sich engagiert, ein. Vor diesem Hintergrund ist er mit einer Vielzahl von Nutzer- und Institutions-Anforderungen vertraut und hat einen guten Überblick über die Gesamtthematik.  
Florian Kohrt studiert nach einem Ausflug in die Physik nun Psychologie in Würzburg und befindet sich im zweiten Fachsemester. Er beschäftigt sich bereits seit einigen Jahren mit Netzpolitik und dem Einfluss
Die beiden derzeitigen Teammitglieder sind allso durchaus vertraut mit der Thematik, jedoch sicherlich keine umfassenden Experten und freuen sich daher ihr vorhandenes Wissen gemeinsam mit den Seminar-Teilnehmer*innen zu vertiefen. An dieser Stelle sei noch angemerkt, dass wir über die kommenden Wochen aktiv nach Unterstützung in den Kreisen der Studienstiftung suchen werden, um dem doch hohen Organisationsaufwand insbesondere vor Ort gerecht werden zu können.

### Der Aktuelle Zustand
Smartphones mehr noch als Computer und andere Hardware sind zu einem Teil von uns und unserer Gesellschaft geworden. Inzwischen ist jeder Lebensbereich von Nahrung, Sport, Beruf bis Liebe von ihnen durchdrungen und zu einem nicht zu vernachlässigenden Anteil abhängig von digitalen Medien geworden. Vielfach erlaubt dies dem Nutzer Dinge, die vor einigen Jahrzehnten nur den reichsten vorbehalten waren: Jedes Essen nach Hause bestellen, mit jedermann auf der Welt in Kontakt treten können, aktuelle Informationen zu jeder beliebigen Thematik oder genaustes Bestimmen, was, wie, wo und wann getan wurde. Das Ausmaß mit dem diese Errungenschaften der Technik auf die Weltbevölkerung skaliert wurden beeindruckend zu nennen ist noch eine Untertreibung. Computerhardware und die darauf ausgeführte Software sind eine digitale Revolution, die jeden Menschen betrifft.

### Das Problem, das wir ansprechen und „lösen“ wollen
Da die digitale Welt angetrieben von den wertvollsten Unternehmen der Welt sich schneller entwickelt als irgendein anderer Bereich unserer Gesellschaft und ein hohes Maß an intrinsischer Komplexität mit sich bringt, ist es nicht verwunderlich, dass der allergrößte Teil unserer Bevölkerung vor einer großen schwarzen Box steht, wenn es um ein Verständnis der in dem jeweiligen Gerät steckenden Prozesse geht. Man kann die Funktionen der schwarzen Box nutzen, aber sie hat in der Regel mehr Zaubercharakter, als das man verstehen würde, wie sie die gegebenen Anweisungen adäquat umsetzt. Die Diskrepanz zwischen „Ich nutze einen Gegenstand kontinuierlich.“ und „Ich verstehe die Funktionsweise des Gegenstands und weiß wie man damit umgeht.“ ist wahrscheinlich nirgendwo so gewaltig wie in diesem Fall. Computersoftware ist heutzutage dank Usability-Testing so intuitiv, komfortabel und einfach gestaltet, die Komplexität so weit in den Hintergrund gerückt, dass schon Kinder keine Mühe mehr haben mit Smartphone oder Tablett umzugehen. Es ist eine Tatsache, dass Software und Hardware schon seit Jahren für den 'dümmsten anzunehmenden Nutzer' konzipiert werden. Obgleich die Nutzer von Computer, Smartphones und Tablets heutzutage von privaten Fotos, Bankgeschäften bis zu Verträgen alles über ihre Geräte abwickeln, gibt es in unserer Gesellschaft keine Form von institutionalisierter, strukturierter Ausbildung mit ebendiesen Geräten umzugehen, was unweigerlich zur Folge hat, dass der Nutzer kaum mit den Themen Sicherheit, Privatsphäre, Datenschutz, uvm. konfrontiert wird.
Wir möchten mit unserem Wochenendseminar zu einem bewussteren und erwachseneren Umgang mit digitalen Medien beitragen. Mit Vorträgen, Disskussionsrunden und praktischen Anwendungsseminaren soll den Teilnehmern*innen das entsprechende theoretische und praktische Handwerkszeug bereitgestellt werden und schlussendlich eine Art „IT-Führerschein“ belegt werden. Selbstverständlich kann im Rahmen dieser Veranstaltung keine umfassende Auseinandersetzung mit allen Aspekten der Digitalisierung stattfinden und auch das erklärte Ziel einer digitalen Mündigkeit muss letztlich ein Ideal bleiben, dem sich, so gut es eben geht, angenähert wird. Diesen Prozess in den Teilnehmern*innen anzustoßen bzw. aufzugreifen und auszubauen ist das Ziel unseres Seminars.

### Begründung für das Format
Unser SmP-Seminar spricht einen konkreten Missstand an, der neben einem sozio-ökonomischen Hintergrund ebenso nach IT-theoretischen und IT-praktischen Inhalten verlangt. Aus diesem Grund wollen wir allen drei Ebenen mit Hilfe von Experten-Vorträgen durch externe Dozenten, Disskusionsrunden, Workshops und „hands-on“ Unterricht am Gerät selbst gerecht werden. Das Themenspektrum steht zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht vollständig fest, eine ungefähre Vorstellung gibt aber unser Zeitplan bzw. die aktuelle Speakerliste. Juristische, politische, ökonomische, cryptografische und viele andere Aspekte werden in jedem Fall eine Rolle spielen. Zusätzlich planen wir den Teilnehmer*innen durch vorgetäuschte Hacking-Attacken von unserer Seite einen persönlichen Bezug zu ermöglichen (bspw. einmal soweit möglich mitzuschneiden, was Geräte im W-LAN preisgeben.).
Wichtig ist uns dabei ein möglichst breites Publikum anzusprechen und explizit auch weniger IT-lastige Studiengänge (die ob des marginalen Grenznutzen wahrscheinlich am deutlichsten profitieren würden) anzusprechen. Außerdem möchten wir die Teilnehmerzahl des Format SmP für unser Seminar ausreizen, denn wir sind überzeugt, dass die Thematik viele Stipendiaten*innen interessieren wird.

### Wissenschaftliche Aufarbeitung der Veranstaltung / Evaluation
Aufgrund der hohen Teilnehmerzahl bietet es sich tatsächlich an eigene wissenschaftliche Fragestellungen am Teilnehmerkollektiv zu untersuchen, insofern die Teilnehmer*innen damit einverstanden sind. Die genaue Umsetzung und mögliche Hypothesen sind allerdings zum jetztigen Zeitpunkt noch unklar und eine wissenschaftliche Aufarbeitung würde im weiteren Verlauf mit der Studienstiftung abgestimmt werden. 
Um das über das Seminar hinweg Gelernte zusammenzufassen und öffentlich zu archivieren, planen wir derzeit kurze Bildschirmaufnahmen, in denen ein bestimmtes Thema von den Teilnehmer*innen kurz erklärt und am Computer durchgeführt wird. Andere Möglichkeiten, wie das Zusammenfassen von Dokumenten o. ä. mit anschließender Veröffentlichung, kommen selbstverständlich auch in Frage.
Die Evaluation wird wahrscheinlich sowohl direkt während, als auch insbesondere nach dem Wochenende stattfinden und Fragen zum persönlichen Mehrwert, Organisation und weiterem enthalten.





## Einführung: Worum geht es hier?

Einige Umstände der Digitalisierung, die mit einigen exemplarischen Verweisen in die Medien im folgenden kurz umrissen werden sollen, geben Anlass zu dieser Veranstaltung. Die Macht, über die der Einzelne mit dem Zugang zu einem Computer, entsprechendes Wissen vorausgesetzt, verfügt, ist [verblüffend](https://www.heise.de/newsticker/meldung/Spiele-Piraterie-Bulgarische-Polizei-beschlagnahmt-Rechner-von-Denuvo-Cracker-4121670.html). Gleichzeitig scheint eine Mehrheit von diesem Potenzial keinen Gebrauch zu machen, sei es aus Unwissen, sei es aus (vermeintlicher) [Bequemlichkeit](https://www.heise.de/security/meldung/Zahlenfolge-123456-immer-noch-beliebtestes-Passwort-in-Deutschland-3927009.html). Doch auch jene, die dafür bezahlt werden, es besser zu wissen und es sich nicht bequem zu machen, [scheitern](https://www.heise.de/security/meldung/Ueberwachungssoftware-Aus-Hacking-Team-wurde-Hacked-Team-2736160.html) [dabei](https://www.heise.de/security/meldung/Datenklau-Ja-bitte-LifeLock-schlampte-mit-E-Mail-Adressen-4121053.html). Weiterhin ist die [finanzielle](https://www.heise.de/tp/features/Google-und-die-Meinungsvielfalt-3818062.html) und die [politische](https://www.heise.de/tp/features/Google-und-die-Meinungsvielfalt-3818062.html) Dimension, mitsamt [ihren](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-08/nsa-bnd-pofalla--bundestag-spaehaffaere-snowden-abkommen) [Methoden](https://en.wikipedia.org/wiki/Embrace,_extend,_and_extinguish) schnell übersehen.

Selbstverständlich kann im Rahmen dieser Veranstaltung keine umfassende Auseinandersetzung mit allen Aspekten der Digitalisierung stattfinden, und auch das erklärte Ziel einer digitalen Mündigkeit muss letztlich ein Ideal bleiben, dem sich, so gut es eben geht, angenähert wird. Das schließt natürlich auch die Veranstalter mit ein, die keine Experten sind – im Übrigen scheint dies grundsätzlich ein Begriff zu sein, dem mit Misstrauen begegnet werden sollte. So wie eigentlich allen Dingen, und damit auch den vorliegenden Materialien: Hinweise auf Fehler und Ergänzungen sind willkommen!

Was ist unter digitaler Mündigkeit zu verstehen? Sie ist mehr als das Vermögen, digitale Technik ohne Leitung eines anderen zu bedienen. Sie betrifft auch die „Ebene der Spielregeln“ und damit: Akteure, Mechanismen.
